(毒米入港) 建議放寬米的鎘含量 政府稱考慮到市民飲食習慣

建議放寬米的鎘含量 政府稱考慮到市民飲食習慣

政府在完成公眾諮詢後建議修例，參考食品法典委員會的標準，規管食物中的金屬含量，包括將食用白米等精米的最高鎘含量由現行的每公斤0.1毫克放寬至0.2毫克，預計會於今年內提交立法會審議。

食安中心表示，消委會、兩個政黨及一名區議員在諮詢期內表達憂慮，擔心放寬標準會使市民面對更大健康風險，認為應維持現有規定，米業協會就支持修訂。

食安中心解釋，放寬米的鎘含量是考慮到本港市民的飲食習慣，以及內地、新加坡及韓國等地的標準，強調放寬後的最高含量仍低於食品法典委員會每公斤0.4毫克的標準。

連同精米在內，修訂後的規例共有6種食品的金屬含量標準將較現時寬鬆，食安中心強調，所有放寬後的最高含量都較國際標準嚴格或一致。

聽講大陸之前d毒米攞曬去整米線米粉

就算塊垃圾地翻幾野再種都係毒毒地

咁你明啦

一日得一日啦

政府睇到未來人口老化問題，果斷現在從飲食上令人口減少老化

CLS

有分急性同慢性

慢性死得最痛苦

市民平時食開毒品

政府：無所謂，重中之重係個結果

食安中心解釋，放寬米的鎘含量是考慮到本港市民的飲食習慣

係咪考慮到班新移民冇得食返隻家鄉米

不嬲都食泰國米

無香港人會買支那米
除非你出街食

政治唔關我事

叫咩食安中心呀，叫食屎中心啦

香港市民喜迎有毒米供港

2012年1月至2月，中華人民共和國廣西壯族自治區龍江發生鎘污染。龍江為柳江支流，在柳州市柳城縣內匯入柳江，柳江為柳州市飲用水主要來源。鎘系重金屬，長期接觸會對腎功能造成損害。1月15日，河池市環保局檢測發現龍江拉郎水電站水質鎘含量超過《地表水環境質量標準》III類標準約80倍。龍江鎘污染對下遊人口達370餘萬的柳州市飲水安全造成了威脅，期間出現關於停水等謠言，造成柳州市民搶購瓶裝飲用水。鎘污染源主要來源於河池市鴻泉立德粉材料廠和廣西金河礦業股份有限公司冶化廠利用溶洞排放廢液。污染發生後主要使用的污染處理技術為「弱鹼性化學沉澱應急除鎘技術」，及時用氫氧化鈉或石灰，以及聚合氯化鋁，絮凝沉降鎘離子。2月23日突發環境事件應急響應解除。事件期間，柳州市自來水水質均符合國際標準。事後，有11名企業責任人因污染環境罪分別被判處有期徒刑5年至3年不等，3名政府責任人分別因環境監管失職罪和受賄罪分別被判處有期徒刑4年6個月至3年6個月不等。此次鎘污染事件中河池市環保局共投入事故應急經費人民幣2450餘萬元。

三款內地米 鎘超標恐損腎
包括金稻牌 日食三碗爆Quota

【本報訊】米是港人主要食糧，最新一期《選擇》月刊公佈消委會測試市面上44款食米，發現三款來自國內的白米，重金屬「鎘」含量超出本港法例標準近五成至逾倍，日食三碗便攝入量超標；今次是當局首次證實有含過量鎘的食米在市面銷售，其中包括金稻牌中國絲苗米，長期食用恐影響腎臟健康。

消委會今年4月至9月，從市面超級市場購買34款白米及10款糙米，發現三款中國內地出產的白米，含鎘量達每公斤0.143至0.223毫克，當中以「金豐年牌長香玉」含鎘最多，超標逾倍，而在港有一定知名度的「金稻牌中國絲苗米」及另一種「金浪牌增城絲苗米王」，則超出本港法例標準近五成。

稻米種植時會從水源及泥土吸收重金屬等污染物。根據本港《食物攙雜（金屬雜質含量）規例》，食米的鎘最高准許含量是每公斤0.1毫克；惟中國國家標準限量和世衞組織、聯合國糧食及農業組織屬下食品法典委員會，就分別設下每公斤0.2毫克及0.4毫克的標準，意味今次「出事」樣本只有一款略超國家標準，全部符合食品法典委員會規定。按含鎘量達0.223毫克的「金豐年牌長香玉」計算，成人每日平均食用3碗共600克已超標。

要求其中一商戶停售

消委會宣傳及社區關係小組委員許樹源表示，國際癌症研究機構曾指出，因職業關係而從空氣中吸入鎘和鎘化合物有致癌風險，鎘是被評為「令人類患癌」的物質。

有醫學專家警告，儘管從飲食攝入鎘致急性中毒機會不大，但長期進食含鎘量高的食物，仍有可能影響腎臟健康。

許樹源表示，消委會已將結果轉交食物安全中心，中心在市面找到金稻牌中國絲苗米並化驗，證實超標。食安中心已向涉事零售及經銷商發出警告信，並要求其中一商戶立即停售有關批次大米。消委會總幹事黃鳳嫺補充，法例列明任何人不可輸入、託付、交付、製造或售賣此類超標食物，搜證屬實便可能觸犯法例，最高可判罰款5萬元及監禁6個月。

「金浪牌」及「金稻牌」的代理商接獲消委會查詢，交來一份今年4月的測試報告副本，指其米鎘含量低於檢測下限每公斤0.025毫克，又認為消委會僅抽取小量產品作檢驗，結果不具代表性；「金豐年牌」的內地生產商則表示，內地檢測結果顯示鎘含量僅每公斤0.076毫克，而該米已於今年中退出香港市場。

倡放寬白米鎘含量受質疑 政府反駁引入劣質米說法「不科學」

政府準備向立法會提出《食物攙雜（金屬雜質含量）規例》修訂，建議收緊多種食物的重金屬含量規管，但白米鎘含量上限由目前每公斤0.1毫克，放寬至0.2毫克。 食物安全中心指有關建議獲米商支持，但在公眾諮詢時就收到個別意見反對。中心反駁過去數年抽驗逾400個白米樣本，只有1個樣本超出0.2毫克的新標準，認為放寬標準會引入劣質米的說法並不科學。

本港食物過往是根據「固體」及「液體」分開作出規管，政府提出的新修訂就建議將食物細分成菜、海產、米等各類食物，並加強將食物鉛含量將由每公斤6毫克，收緊至每公斤0.1至0.3毫克不等，並同時增加檢驗錳、鎳、銅、鈾等7種重金屬。食安中心解釋，現有法例已嚴重過時，今次修例是為與國際接軌，即使日後檢查不合格率可能輕微上升，但相信都不會影響各類食物的入口或供應，新法例亦會設有一至兩年適應期。

至於海產，新例會要求龍蝦等甲殼類動物需要符合每公斤上限2毫克鎘的標準。食安中心同樣認為不會易響整體海產供應，惟當中對麵包蟹、斑馬瀨尿蝦、琵琶蝦、劍魚柳等鎘含量本身較高的食物，可能會因為規例收緊而增加不合格率，但中心認為這些食物一向供應較少，對整體影響不會大。

酒樓腸粉，粥，炒粉麵⋯⋯

仲有米線等等⋯

實避唔哂

茶餐聽係咪用晒支那米？

國際標準=支那標準

一定有平用平，好可能係

仲唔快啲感謝黨？
恩賜你地肉體上成為支那人

感謝黨賜給香港人元素表

食開金鳳唔會轉 轉都係轉日本米

「喂，我最近有批好平既米，有需要就打呢個電話 ...」

鮑魚唔見你益我

準備入東北大米

東北借過比日俄互噴生化毒藥

而家又長期有金仔核試

我支

已經戒左中國米製品好耐

唉真係好可悲
對住呢啲新聞又冇野做到，睇住香港慢慢淪陷

政府在完成公眾諮詢後建議修例

未完成諮詢（好似係

一人一信？

其實香港所有問題既根源都係支那

所有問題既終極解決方法只得一個：脫離支那

所以除左主權獨立, 任何行動都係最終無用

屌！原來過左諮詢期！
但都要出聲屌佢老母！

你都啱

好快好似一丁咁，加錢先有泰國米

點解考慮完市民飲食習慣就要放寬
市民吸收唔夠鎘

有一個可能性， 將來會溝大陸米

全世界食物安全標準呢, 就不嬲都係愈來愈緊, 回歸後印象中都已經冇乜再收緊過, 仲要倒轉放寛...

無啦啦好改唔改淨係改白米, 仲要係放鬆中國米出哂名超標既鎘, 你話唔係因為大陸米商真係搵鬼信

支那自己都唔係好夠米, 唔係主要出口國... 泰國米越南米又平又靚, 邊有人用大陸米ga, 除非要珍珠米啦,因為珍珠米要北d先種到, 東南亞就冇

見過有茶記特別用 泰國香米 做賣點
所以...

班愛國廢老食飽佢啦

屌，咁d米商知d米有問題，鑑平鑑賤賣過黎，一定有人鋌而走險，香港冇見過地溝油咩？

屌你正苦啦, 又唔見你跟日本, 泰國

逼人食毒米 仆街政府

咁就冇辦法, 儘量番屋企自己煮囉.
其實老老實實, 開間餐廳標榜無支那食材, 都應該會好生意, 其實當年阿信屋都係咁, 但佢自己唔認, 而家一大堆支那貨, 就做到等執粒咁

香港政府好波

如果你以爲淨係得米，你就太天真喇

(共享榮耀)河源鎮政府強建垃圾場 東江水恐變垃圾水

從來標準只會提高，點會下降

掟呢句過去食安中心啦⋯⋯

睇黎大家忘記左56年前入口菜

三款農藥

我唔明點解有d就收緊
有d就放鬆
咩準則來

你唔會出街食?

我覺得佢係毒撚黎，除左佢個名(小妹)令我懷疑之外，係人都知港女成9日食譚仔

提議條友係咪食開屎

食開元素周期表

第幾次下降

我淨係知呢個post降得快過火車，講緊全香港人老左之後慢性鎘中毒，病徵：長期痛症，腎功能衰竭(J都冇得你打)

第一頁搵唔返個post

食開福喜雞

究竟奶共可以奶到咩地步

我真係唔明點解食物安全呢d標準會放寬而唔係收緊

點解要放寬？ 為左更多供應？
有無官方原因聽下？

香港人食中國米
中國人食外國米
係人都知係中國 做果樣就唔敢掂果樣養雞的人唔會食自己養的雞
種菜的人唔會食自己種的菜

移民啦仲問

吉野家稱用「黑龍江日式米」
網民憤怒了：中國米你食埋我個份 (13:25)

香港吉野家「我們憤怒了」的聲明傳遍Facebook，稱近日又收到誤傳他們用日本福島米飯的信息，忍無可忍報警處理，還作出安全承諾，指該店採用的是黑龍江日式珍珠米，不料卻釀成「公關災難」。

吉野家在Facebook專頁稱，他們採用黑龍江黑土壤種植的日式珍珠米，而穀飼牛則主要來自美國優質認可農場，以上等粟米及小麥餵飼。

不料，這個溫馨的「安全承諾」卻引來網民激烈反應。截至今午約1時，專頁已有逾千條留言批評吉野家標榜自己是日本食店，卻使用內地食材。有人說：「一直以為你哋用日本米先幫襯，你咁講一講，很有被欺騙嘅感覺」。更多網民說「你話用福島米我都冇咁驚」、「我寧願食福島米」、「中國米你食埋我個份」、「套餐成40蚊，仲要食大陸米，真係幫襯茶記好過」。

癱仔

性命悠關，大家留意下

點放都唔撚柒會食中國米啦

咪撚柒戇鳩啦...以為中國米一定最平

樣樣收緊, 淨放鎘

你唔出街食飯既？（又問多次）

食物安全只會隨年代越來越嚴謹

你又岩既

即係政府覺得：你班港豬連立會修改議事規則都無出聲，食重金屬都係好閒

唔爭在放寬埋海洛英可卡因入口啦

改低咗個安全標準就變咗安全啦
yeah

戇撚鳩
制定標準就係防止你班仆街米商入口有害白米

你過唔撚到個標準就降低個標準，咁個標準要黎把撚？

仲好意思spin去國際標準

點解政府講野愈來愈on9

你要放寬得, 即係有米既鎘含量係0.2 一查來源就知邊度

想知啲官平日食開咩米

食開屎

咪係囉，點解唔係因為個標準訂得遠高於國際標準
而自豪？
唔係更突出香港飲食天堂既賣點咩？
而家食安中心係咪要做臭香港個朵
搞死旅遊業？

又無人理

喂，香港人飲垃水 唔理

食毒米 唔理

連命都可以唔要

搞革命無得輸啦

又無人理

喂，香港人飲垃圾水 唔理

食毒米 唔理

連命都可以唔要

搞革命無得輸啦

Push

港豬好快全方位俾錢支那洗

點解會放寛唔係收緊架

如果大家可以出嚟抗議呢啲民生事
避免其他政治立場嘅事
或者可以團結到中產/廢老勢力

出黎啦！連登仔！

又冇人理

笑死

你十年後可能被毒死